\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Einleitung}

\section{Definition}

Ein Herbarium ist eine Pflanzensammlung. Damit die Pflanzenexemplare lange
haltbar gemacht werden können, müssen sie mithilfe einer Pflanzenpresse gepresst
und getrocknet werden. Nur so kann Fäulnis verhindert werden. Diese werden
schliesslich auf Herbarbögen geklebt und gegebenenfalls zu einem Buch gebunden.

Ein Herbarium dient dazu, Pflanzen unterschiedlicher Herkunft zu vergleichen und
unsichere Bestimmungen mithilfe eines Exemplars zu untersuchen. Dabei spielt die
Grösse und die Anzahl Exemplare eine wichtige Rolle. Auch Wissenschaftler, die in
der Natur forschen, benutzen Herbarien. Bestimmungsschlüssel basieren meist auf
Herbarbelegen, nur selten lassen sich die in abgelegenen und schwer zugänglichen
Regionen wachsenden Arten direkt im Gelände vergleichen.
(\citeauthor[Herbarium]{Wikipedia:Herbarium})

\section{Nutzen}

Mithilfe eines Herbariums lassen sich Pflanzen besser identifizieren als mit
einem Bestimmungsbuch, weil die räumlichen Strukturen beim Pressen und Trocknen
erhalten, bleiben. Der Ausdruck Herbarium bezeichnete in der frühen Neuzeit
zunächst ein Kräuterbuch. Sammlungen getrockneter Pflanzen nannte man hingegen
„Herbarium vivum“, „Herbarium siccum“ oder auch „Hortus himalis“, weil es im
Winter die Anschauung lebender Pflanzen ersetzen sollte.

Das Anlegen eines Herbariums war früher Voraussetzung für das Vorexamen als
Apotheker. Auch heute noch wird im Biologiestudium und in verwandten Studiengängen
an vielen Universitäten das Anlegen eines kleinen Herbariums als Übung gefordert.
Teilweise wird auch bereits in der Schule im Biologieunterricht ein kleines
Herbarium angelegt; die Anforderungen sind hierbei natürlich deutlich geringer.
(\citeauthor[Herbarium]{Wikipedia:Herbarium})

\section{Geschichte}

Die erste Erwähnung getrockneter Pflanzen stammt aus dem 15. Jahrhundert.
Die frühesten Herbarien wurden in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts mit
der Gründung von Botanischen Gärten in Mittelitalien angelegt.
Das früheste erhaltene Herbarium, heute in Florenz,
ist das des italienischen Botanikers und Priesters Michele Merini, das um 1545
angelegt wurde. Die Erfindung wird Merini, häufiger aber seinem Lehrer Luca Ghini
(1490-1556) zugeschrieben, der mit dem Orto botanico in Pisa auch den weltweit
ersten botanischen Garten begründete. Die frühen Herbarien waren meist, analog
Kräuterbüchern zu einem Buch (Codex) zusammengebunden.
(\citeauthor[Herbarium]{Wikipedia:Herbarium})

\section{Methodik}

Im Herbarium werden nicht verholzte Pflanzen beziehungsweise Pflanzenteile wie
Blätter, feine Zweige oder Blüten gesammelt. In unserem Fall untersuchen wir
ausschliesslich Bäume und Sträucher.

Bäume tragen Laubblätter oder Nadelblätter,
die entweder mehrjährig am Baum verbleiben (immergrüne Arten) oder am Ende
einer Vegetationsperiode abgeworfen werden (Laubabwerfende Arten). Dazwischen
liegen noch die halbimmergrünen Arten, die am Ende der Vegetationsperiode nur
einen Teil ihrer Blätter verlieren, bei Neuaustrieb dann aber die vorjährigen
ersetzen. Die Nadelgehölze sind mit Ausnahme der Gattung Lärchen (Larix) und
Goldlärchen (Pseudolarix) immergrüne Arten.

In den borealen und hochmontanen Biomen der Nordhalbkugel haben sich die
immergrünen Nadelgehölze durchgesetzt, da sie zu Beginn der Vegetationsperiode
bei ausreichender Temperatur sofort mit der Assimilation beginnen können, ohne
zunächst Assimilationsorgane bilden zu müssen wie die laubabwerfenden Baumarten.

Die Gestalt der Blätter (Laub) ist ein wichtiges Bestimmungsmerkmal. Anordnung,
Form, Grösse, Farbe, Nervatur und Zähnung sowie haptische Eigenschaften können
zur Differenzierung herangezogen werden. Nicht minder brauchbar zur
Unterscheidung im winterlichen Zustand sind die (Blatt-) Knospen des Baumes.

Eine eindeutige taxonomische Identifizierung der Arten ist allerdings nur anhand
der Blüten oder Früchte möglich. Manche Bäume sind mit Dornen ausgestattet.
Dies sind entweder kurze Zweige, die mit dorniger Spitze enden (Weissdorne,
Wildformen von Obstbäumen) oder es sind stachelartig ausgebildete Nebenblätter
wie etwa bei der Gewöhnlichen Robinie.
(\citeauthor[Baum]{Wikipedia:Baum})

\subsection{Beispiel}

Ein Europäischer Laubbaum trägt durchschnittlich 30‘000 Blätter, die zusammen
eine enorme Transpirationskapazität haben. An warmen Sommertagen kann der Baum
mehrere Liter Wasser verdunsten. Beispiel einer achtzigjährigen alleinstehenden
Rotbuche: in diesem Lebensalter ist der Baum 25 Meter hoch, und seine Baumkrone
mit einem Durchmesser von 15 Meter bedeckt eine Standfläche von 160 m². In ihren
2‘700 m³ Rauminhalt finden sich 800‘000 Blätter mit einer gesamten Blattoberfläche
von 1‘600 m², deren Zellwände zusammen eine Fläche von 160‘000 m² ergibt.

Pro Stunde verbraucht diese Buche 2,352 kg Kohlenstoffdioxid, 0.96 kg Wasser und
25‘435 Kilojoule Energie (das ist die Form von Traubenzucker gespeicherte Energie,
die eingestrahlte Sonnenenergie ist etwa siebenmal grösser); im gleichen Zeitraum
stellt sie 1.6 kg Traubenzucker her und deckt mit 1.712 kg Sauerstoff den Verbrauch
von 10 Menschen. Die 15 m³ Holz des Baumes wiegen trocken 12‘000 kg, allein 6‘000 kg
davon sind Kohlenstoff.
(\citeauthor[Baum]{Wikipedia:Baum})
